% ==============================================================================
% PG - Nome do Aluno
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================
\chapter{Introdução}
\label{sec-intro}

Tendo em vista a necessidade de formar professores e pesquisadores, a Universidade Federal do Espírito Santo (UFES) criou o Programa de Pós-Graduação em Informática (PPGI) no ano de 1994. Além do intuito da formação de professores e pesquisadores, o programa tem como objetivo oferecer formação tecnológica especializada para instituições públicas estaduais e nacionais bem como para empresas presentes no Espírito Santo, criar um corpo de pesquisadores voltados para a área de computação na UFES e ajudar no avanço científico e tecnológico no estado.\footnote{\url{https://informatica.ufes.br/pt-br/pos-graduacao/PPGI}}

O PPGI oferta semestralmente vagas para o mestrado e doutorado assim como matrículas em matérias para os(as) alunos(as) já cadastrados(as)  no programa. As ofertas de disciplinas são realizadas por meio de divulgação no site do PPGI e posteriormente os(as) alunos(as) são notificados(as) via e-mail. A matrícula é realizada por meio de preenchimento de formulário \textit{online} e as demais demandas como solicitação de diploma e aproveitamento de créditos são realizadas através do e-mail.

Ao entender a dificuldade do gerenciamento das demandas citadas e a necessidade da diminuição do uso de e-mail para as solicitações, o módulo de controle acadêmico da Pós-Graduação do Marvin\footnote{\url{https://github.com/dwws-ufes/marvin/tree/bruno}} apresenta-se como uma ferramenta rápida e eficiente voltada para os alunos, professores e coordenação do PPGI, visto que irá proporcionar aos usuários fácil acesso as informações e facilidade na solicitações por parte dos alunos.


%%% Início de seção. %%%
\section{Motivação e Justificativa}
\label{sec-intro-motjus}

O Marvin é um sistema de informação que vem sendo desenvolvido ao longo dos anos a fim de apoiar atividades administrativas associadas aos cursos da UFES. Ele reúne diversos projetos de graduação desenvolvidos por alunos dos cursos de Ciência da Computação e Engenharia de Computação. Deste modo, foi identificada a necessidade de criar um novo módulo que suprisse as principais demandas do PPGI.

Analisando o sistema utilizado atualmente pelo PPGI para gerenciamento das demandas acadêmicas, verificou-se que é exigido muito trabalho manual dos funcionários da secretaria e que há dificuldade na comunicação dos alunos com o programa.

Diante desta situação, há uma sobrecarga no recebimento de e-mails, visto que este é o canal disponibilizado para solicitações das demandas e esclarecimento de dúvidas dos(as) alunos(as).

Deste modo, constatou-se que o PPGI necessita de um  \textit{software} para gerenciar demandas relacionadas ao programa de pós-graduação a fim de otimizar o processo existente. Pretende-se atender esta necessidade por meio de um módulo do sistema Marvin.

No entanto, é importante delimitar que o escopo deste módulo é prover informações para que o(a) secretário(a) ou o(a) coordenador(a) do PPGI possa efetivar as ações (ex.: oferta de disciplinas, matrículas) no sistema oficial da PRPPG/UFES (SAPPG). Integrar o módulo diretamente com os sistemas da UFES sob gestão da Superintendência de Tecnologia da Informação (STI) está fora do escopo deste projeto, sendo uma sugestão de melhoria futura.


%%% Início de seção. %%%
\section{Objetivos}
\label{sec-intro-obj}
Para alcançar o objetivo de desenvolver um sistema \textit{Web} que facilite o gerenciamento das demandas do PPGI, foram elencados os seguintes objetivos específicos:

\begin{enumerate}
	\item Levantamento e documentação dos requisitos do módulo, englobando funções de oferta de disciplinas e gestão de solicitações (como aproveitamento de créditos e confecção de diplomas) e de prazos;
	
	\item Projeto e documentação da arquitetura do módulo, integrada com a arquitetura do Marvin;
	
	\item Implementação e testes do código-fonte do módulo, integrado à base de código do Marvin.
\end{enumerate}

%%% Início de seção. %%%
\section{Método de Desenvolvimento do Trabalho}
\label{sec-intro-met}

O método de desenvolvimento que será utilizado para elaborar o módulo é contido pelos seguintes tópicos:

\begin{enumerate}
	\item Revisão bibliográfica: verificação de boas práticas de Engenharia de \textit{Software} e Engenharia de Requisitos, programação orientada a objetos, desenvolvimento de \textit{software} \textit{Web} e projeto de banco de dados relacionais.
	
	\item Desenvolvimento da documentação do sistema: definir os documentos do sistema, sendo eles (i) o Documento de Especificação de Requisitos, que contém uma visão geral do produto, descrição do minimundo, \textit{stakeholders}, estórias de usuário, regras de negócio e casos de uso; (ii) Documento de Projeto de Sistemas, que contém a arquitetura do \textit{software} que será desenvolvido e projeto detalhado dos seus componentes, com a especificação das classes, modelos, classe dos atributos e detalhamento do comportamento esperado de todos os casos de uso do módulo.
	
	\item Uso de Tecnologias: estudo das tecnologias que serão utilizadas no desenvolvimento deste módulo, sendo elas: linguagem de programação Java; ambiente de desenvolvimento Eclipse; banco de dados mySQL; ferramenta MySQL Workbench; \textit{framework} PrimeFaces para o desenvolvimento da interface e o \textit{framework} JUnit para a criação de testes unitários.
	
	\item Implementação: desenvolvimento do módulo do sistema com todas funcionalidades que foram descritas, utilizando a filosofia de desenvolvimento \textit{Clean Code} e \textit{Design Patterns}.
	
	\item Redação da monografia: escrita da monografia, em \LaTeX\ com o editor TeXstudio. É utilizado o \textit{template} abnTeX, que atende as normas da Associação Brasileira das Normas Técnicas (ABNT) para a produção de documentos técnicos e científicos brasileiros.
\end{enumerate}

%%% Início de seção. %%%
\section{Organização da Monografia}
\label{sec-intro-organizacao}

Além desta introdução, esta monografia é composta por outros quatro capítulos:

\begin{itemize}
	\item O Capítulo~\ref{sec-referencial} apresenta os aspectos relativos ao conteúdo teórico e tecnológico relevante para o trabalho;
	
	\item O Capítulo~\ref{sec-analise-requisitos} apresenta o resultado do levantamento de requisitos conduzido para este projeto;
	
	\item O Capítulo~\ref{sec-avaliacao} apresenta a arquitetura do sistema desenvolvido, bem como capturas de tela que ilustram suas diversas funcionalidades;
	
	\item O Capítulo~\ref{sec-conclusoes} apresenta as considerações finais do trabalho.
\end{itemize}

